【一周必看】 潛水員親述行動細節 3D重現泰足脫險實況

2018年07月23日

【一周必看】
潛水員親述行動細節 3D重現泰足脫險實況

泰國清萊12名少足球員及教練被困洞穴事件，整個救援動員10,000人參與，花了3天時間才安全救出13人。有份參予救援的美國救援隊指揮亦稱，洞穴內能見度近乎零，更曾有潛水員被湍急水流沖走，危機重重，更將行動與當年911襲擊的救援難度相提並論。泰軍方也坦言，行動成功最大關鍵是「好運」。

救援行動如此艱辛主因是「睡美人洞」內無法使用GPS、Wi-Fi，手機亦無法接收訊號，早已被洞穴探險者譽為全球最具挑戰性的洞穴之一。救援人員無法確定洞內情形，加上洞內多處被水淹浸，水流湍急又冰冷，即使是本土潛水員也難以適應。他們亦缺乏如配備電筒的頭盔等，只能用膠紙將電筒貼在頭盔上應急。

救援人員最初本來想等4個月，待水位下降才讓少年徒步出洞，但由於預料再有大雨，擔心水位回升，決定提早行動。不過洞內其中一段逾1.6公里通道被水淹浸，要花2小時才能通過，部份路段更是完全淹浸，必須潛水離開。

泰國海軍海豹隊員凱瓦（Kaew）指洞內能見度極低，幾乎等於零，「縱使你只是伸手向前方，你也不會看得到。」第一批到場協助的志願潛水員、泰國男子倫威（Ruengrit Changkwanyuen）本身有洞潛經驗，但都曾被湍急水流沖走潛水鏡，「就像走入一個很大的瀑布，感到水流不斷沖向你。」3名海豹隊潛水員亦被水流沖離原定路線極遠位置，失蹤了近23小時，最後因缺氧要留醫。

美國救援隊指揮、空軍少校霍奇斯（Charles Hodges）亦指洞內能見度低也要摸黑前進，加上氣溫寒冷，有潛水員冷至牙關打震。他將今次搜救與911襲擊救援難度相比：「除了當年消防員進入已起火及隨時倒塌的世貿中心救援外，我想不到有其他救援行動，救援人員與待救者是長期處於極度危險環境中。」

由於被困少年都不諳水性，要進行危險性極高的洞潛存在很大風險，美國救援隊就建議將少年放入一種空軍基本裝備、名為「Sked」的彈性塑膠保護袋中，再配戴覆蓋整張臉的全面面罩以提供大量混合氧氣。

霍奇斯稱將少年救出洞途中，每遇到完全被水淹浸的通道，都要由2名潛水員一前一後拖著保護袋通過。如果路段未被完全淹浸，潛水員就將保護袋放在可漂浮的擔架上，一邊抓住引導出洞的繩索一邊托擔架前進。潛水員在出洞途中亦要一直監察少年的情況，確保他們呼吸正常。

救援過程隨時出現難以預測的變化，除了水流、氧氣量、泥濘外，救援隊亦要考慮少年的心理及生理狀況。由於被困少年全是潛水初哥，為免他們在水中驚慌，撤離前也要餵服抗焦慮藥物。

美國《紐約時報》/泰國《曼谷郵報》

上一則
【一周必看】強國豉油開封後驚現活蛆 廠家：夏天就會咁樣

下一則
【一周必看】8歲都要為佢上車咁誇？ 慈父話樓市太瘋狂啦